<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">

    <channel>
        <title>223435 ajaveeb</title>
        <link>https://devkarin.github.io/automatic-winner/blog</link>
        <atom:link href="https://devkarin.github.io/automatic-winner/rss.xml" rel="self"
            type="application/rss+xml" />
        <description>Ajaveeb ITSPEA kursuseks etteantud teemadel</description>
        <language>et</language>
        <category>IT</category>
        <image>
            <url>https://devkarin.github.io/automatic-winner/img/ambientscanner.png</url>
            <title>223435 ajaveeb</title>
            <link>https://devkarin.github.io/automatic-winner/blog</link>
        </image>
        <item>
            <title>Pisut IT ajaloost</title>
            <link>https://devkarin.github.io/automatic-winner/blog#1</link>
            <description>Me ei mõtle ülemäära sageli sellele, kuivõrd imelisel tehnoloogiaajastul me
                elame - me võtame tänaseid IT nähtusi sageli nii enesestmõistetavatena, kuigi mõni
                aeg tagasi ei osanud keegi unistadagi sellistest lahendustest.

                IT alased nähtused võivad olla pöördelised mitte sellest tulenevalt, mis nad on,
                vaid sellest tulenevalt, kuidas nad on muutnud või suunanud meie mõtlemist,
                suhtumist ja arvutitega suhtlemist. Näiteks Engelbarti hiire, monitori ja akendega
                kasutajaliides, aga ka videokõned, hüperlinkide kasutamine ja mitmesugused ideed
                koostööst ja organisatsiooniteooriast, Weizenbaumi Eliza, Maes'i ühisfiltreerimise
                süsteem, ARPANET, üleilmne veeb ja graafilised veebilehitsejad, Morrise ussviirus.
                Keskendudes vaid küsimusele MIS, võib mõni revolutsiooniline nähtus esmapilgul
                märkamatagi jääda. Mitte vähem oluline pole skoop, milles revolutsioonilisust
                vaadelda. Kui aga suuremas plaanis vaadata, siis kas IT vallas on üldse mingit
                revolutsiooni? Inimene püüab masinaid disainida endasarnaseks ja see muster on
                korduv ja püsiv.

                Inimesed kardavad muudatusi ja võõristavad uusi ideid, nad tahavad jääda nii kauaks,
                kui nad saavad, sellisteks nagu nad on olnud, mistõttu vahel öeldakse, et mingid
                leiutised on oma ajast ees ja põruvad läbi. Näiteks Babbage'i Difference engine,
                Johnsoni puutetundlikud ekraanid, Google Glass, aga ka kaugtöö. Moel või teisel
                leiavad aga head ideed hiljem taaskasutust.

                Raske on kindlaks teha, milline idee on totter või halb, sest selle tuuma nägemist
                varjutab keskendumine tänasele teostusele, mida limiteerivad nii teadmised, oskused
                kui ka teised tehnoloogilised võimalused. Ideed, teadmised, oskused, tooted ja
                teenused küpsevad ajas, kui neisse investeerida ja kui nad leiavad õige
                kultuuriruumi, poliitilise ja majandusliku režiimi, kus kasvada. Õnne peab ka olema.
                Heast ideest võib saada kehv toode või teenus, kui ta lastakse kehvana turule, kui
                ta lastakse heana turule, aga kasutajate usalduse kuritarvitamine muudab
                kasutajakogemuse üldisena kehvaks, kui kasutajad ise väärkasutavad toodet või
                teenust või kui arendamisel on oldud tahtmatult või tahtlikult ja kuritegelikult
                hooletu. Mõned tooted või teenused on disainitud halvad olema, aga sellele vaatamata
                kannavad nad endas head ja tulevikuvaatega ideed.

                Microsoft toodete seerias on hulga kahtlase väärtusega ideid, näiteks Windows Vista
                ja Windows uuenduste poliitika, aga üldjoontes on Microsoft asju paremaks teinud.
                Facebook ja Google üritavad samuti asju paremaks teha, aga on korduvalt seejuures
                kuritarvitanud kasutajate usaldust. Kasutajad ise väärkasutasid Microsoft Tay boti
                ja muutsid selle rassistlikuks. Esokeeled (esoteerilised programmeerimiskeeled) on
                totrad ja disainitud olema halvad, aga nad on kaugel halvast ideest. ESA ja
                Arianespace kanderaketi Ariane 5 hävingu muutis kokkuvõttes totraks tahtmatu
                hooletus, Atomic Energy of Canada Limited radiatsiooniteraapia masina Therac-25
                puhul saab rääkida kuritegelikust hooletusest, juhtimisvigadest ja võhiklikkusest
                ning Elizabeth Holmes'i ja Theranose puhul puhtakuhulisest kasuahnusest ja
                külmaverelisest petturlusest.

                Jah, imeline on praegune tehnoloogiaajastu, aga kannustatuna inimese rumalusest,
                kitsarinnalisusest ja kasuahnusest, on see ka uskumatult trööstitu ajastu.
            </description>
            <guid>https://devkarin.github.io/automatic-winner/blog#1</guid>
        </item>
    </channel>
</rss>
